[Maxwell's_demon.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maxwell's_demon.svg "fig:Maxwell's_demon.svg")
**麦克斯韦妖**（），是在[物理学中假想的妖](../Page/物理学.md "wikilink")，能探测并控制单个分子的运动，於1871年由英国物理学家[詹姆斯·馬克士威为了说明违反](../Page/詹姆斯·馬克士威.md "wikilink")[热力学第二定律的可能性而设想的](../Page/热力学第二定律.md "wikilink")。

当时[麦克斯韦意识到自然界存在着与](../Page/麦克斯韦.md "wikilink")[熵增加相拮抗的能量控制机制](../Page/熵_\(熱力學\).md "wikilink")。但他无法清晰地说明这种机制。他只能诙谐地假定一种“[妖](../Page/妖.md "wikilink")”，能够按照某种秩序和规则把作随机热运动的微粒分配到一定的相格裡。麦克斯韦妖是[耗散结构的一个雏形](../Page/耗散结构.md "wikilink")。

可以简单的这样描述，一个[绝热容器被分成相等的两格](../Page/绝热.md "wikilink")，中间是由“妖”控制的一扇小“门”，容器中的空气分子作无规则热运动时会向门上撞击，“门”可以选择性的将速度较快的分子放入一格，而较慢的分子放入另一格，这样，其中的一格就会比另外一格温度高，可以利用此温差，驱动[热机做功](../Page/热机.md "wikilink")。

这是[第二类永动机的一个范例](../Page/永动机#第二类永动机.md "wikilink")。

在1981年，Bennett的论文表明\[1\]，麦克斯韦妖控制“门”使分子从一格进入另一格中的耗散过程，并不是发生在衡量过程中，而是发生在妖的对上个分子判断“记忆”的去除过程，且这个过程是逻辑不可逆的。

## 參考條目

  - [熵 (信息论)](../Page/熵_\(信息论\).md "wikilink")
  - [拉普拉斯妖](../Page/拉普拉斯妖.md "wikilink")

## 参考文献

<references/>

## 外部链接

  - [物理雙月刊的记载](http://psroc.phys.ntu.edu.tw/bimonth/download.php?d=1&cpid=157&did=13)
  - [1871年6月：馬克斯威爾(James Clerk
    Maxwell)和他的惡魔](http://case.ntu.edu.tw/hs/wordpress/?p=1428)

[Category:统计力学](../Category/统计力学.md "wikilink")
[Category:思想實驗](../Category/思想實驗.md "wikilink")
[Category:詹姆斯·克拉克·馬克士威](../Category/詹姆斯·克拉克·馬克士威.md "wikilink")

1.  [PDF](http://link.springer.com/article/10.1007/BF02084158), Bennett,
    Charles H. "The thermodynamics of computation—a
    review.",International Journal of Theoretical Physics 21.12 (1982):
    905-940.